% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 2 - Referencial Teórico
% ==============================================================================
\chapter{Fundamentação Teórica e Tecnologias Utilizadas}
\label{sec-fundteo}

Neste capítulo são apresentados os principais conceitos e ferramentas estudadas para o desenvolvimento do trabalho prático e monografia do Projeto de Graduação. A Seção~\ref{sec-frameweb} aborda o método FrameWeb, mostrando quais são suas propostas e ferramentas de desenvolvimento. A Seção~\ref{sec-aspnet-core} apresenta a plataforma ASP.NET Core, especificamente para o padrão MVC, mostrando por meio de um exemplo como a plataforma funciona e atende aos requisitos do FrameWeb.

%\vitor{Pode ficar sem a seção de Engenharia Web, sem problemas. Se quiser, pode fazê-la na monografia que não tem limite de páginas. Mas não pode ficar sem um parágrafo introdutório da seção, apresentando o que tratam as suas duas subseções.}

%A seção de \textbf{Fundamentação Teórica e Tecnologias Utilizadas} deve apresentar os aspectos relativos ao conteúdo de disciplinas cursadas, ao conteúdo do material bibliográfico consultado e às tecnologias que irão auxiliar o desenvolvimento do trabalho em busca de uma solução para o problema abordado. Deve ser apresentada em forma de texto, \textbf{entre 8 e 15 páginas}, que demonstre conhecimento básico da literatura técnico-científica sobre o tema abordado.

%Utilizaremos este capítulo para apresentar alguns exemplos de uso de \latex que podem ser úteis para aqueles que possuem pouca experiência com a ferramenta e vão escrever o Anteprojeto e, futuramente, a monografia usando \latex. Para mais informações sobre \latex, você pode consultar a \href{https://www.overleaf.com/learn}{documentação do overleaf} ou vários materiais disponíveis online, como \href{https://www.ime.usp.br/~viviane/MAP2212/minicurso.pdf}{esse minicurso da USP}.

%\section{Engenharia Web}
%\label{sec-eng-web}

%Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Curabitur sit amet lectus luctus, feugiat elit nec, dignissim odio. Aliquam id risus cursus, hendrerit ex vel, ornare nunc. Nulla lacinia felis metus, eu lacinia massa malesuada in. Ut aliquam, elit vel ullamcorper suscipit, leo justo pellentesque enim, non accumsan erat nunc in nulla. Maecenas ac scelerisque nisl. Phasellus bibendum feugiat sagittis. Nam in massa ac eros tristique viverra. Donec quis vulputate sapien.

\section{FrameWeb}
\label{sec-frameweb}

FrameWeb trata-se de um método de desenvolvimento de projetos de software, mais especificamente WISs (\textit{Web Information Systems – WISs}). Este define uma arquitetura padrão a qual, em linhas gerais, incorpora \textit{frameworks} de diferentes naturezas, de maneira a utilizá-los concomitantemente com um conjunto de modelos de projeto propostos, fazendo com que tais modelos tornem-se mais ricos e se aproximem da fase de implementação~\cite{souza:masterthesis07}.

\subsection{Arquitetura \textit{Web} baseada em \textit{frameworks}}
\label{sec-frameweb-arquitetura-web}

A principal proposta do método FrameWeb se concentra na fase de Projeto, e nessa fase teremos uma arquitetura lógica que divide o sistema em camadas, denominado padrão arquitetônico \textit{Service Layer}~\cite{fowler:service-layer-architecture}, ilustrado na Figura~\ref{fig-projeto-camadas}. Esse padrão arquitetônico permite que diferentes partes do WIS possam ser trabalhadas dentro de seus respectivos contextos.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/projeto-camadas.png}
	\caption{Arquitetura padrão para WIS baseada no padrão arquitetônico \textit{Service Layer}.}
	\label{fig-projeto-camadas}
\end{figure}

A primeira camada é denominada como \textbf{Lógica de Apresentação}. Nesta teremos pacotes Visão e Controle. O pacote Visão é composto por páginas \textit{Web}, folhas de estilo, conteúdos multimídia e scripts, sendo disponibilizados do lado do cliente para interação com o usuário. O pacote Controle é composto por classes de ação, incorporadas por um \textit{framework} \textit{Front Controller}~\cite[p. 166]{alur2003:dao}, responsável por estabelecer a comunicação entre o lado do servidor e do cliente, e isso se dá através de estímulos provocados pelo usuário, que refletem em alguma ação definida em uma classe controladora.

A segunda camada é denominada como \textbf{Lógica de Negócio}. Nesta teremos os pacotes Entidade e Aplicação. O primeiro é composto por classes que representam o domínio do problema, sendo as mesmas geralmente definidas no diagrama de classes criado durante a fase de Especificação de Requisitos. O segundo é composto por classes de serviço, responsáveis por prover as funcionalidades geralmente definidas no(s) modelo(s) de Casos de Uso (ou histórias de usuário) criado(s) durante a fase de Especificação de Requisitos.

O pacote Controle depende do pacote Aplicação para que as funcionalidades do sistema possam ser providas ao usuário, da mesma forma que o pacote Aplicação depende do pacote de Entidade para manipular suas informações. Os pacotes Controle e Visão possuem uma relação de dependência com o pacote Entidade, todavia esteriotipada como \textbf{<<fraca>>}, representando um baixo acomplamento entre eles. Esse baixo acoplamento se dá pelo fato desses pacotes não modificarem objetos das classes de entidade de forma persistente, tendo o pacote Aplicação como intermediador.

A terceira e última camada é denominada como \textbf{Lógica de Acesso a Dados}. Nesta teremos apenas o pacote Persistência. O pacote Persistência é composto por classes DAO (\textit{Data Access Object})~\cite[p. 462]{alur2003:dao} que utilizam algum \textit{framework} ORM (\textit{Object/Relational Mapping}) responsável por prover uma camada de abstração para manipulação de objetos no banco de dados relacional.

O pacote Aplicação depende do pacote de Persistência para que os objetos de entidade possam ser gravados, recuperados, modificados e excluídos do banco de dados, havendo uma relação esteriotipada como \textbf{<<fraca>>} entre o pacote Persistência e Entidade, visto que o primeiro precisa deter conhecimento sobre as classes de entidade para que seus objetos possam ser persistidos, no entanto apenas efetua a persistência, sendo as modificações nos objetos responsabilidade da camada de Aplicação, como já dito anteriormente.


%\subsection{Modelos FrameWeb}
%\label{sec-frameweb-modelos}

%Além da especificação da arquitetura apresentada na Seção~\ref{sec-frameweb-arquitetura-web}, deve-se modelar os artefatos que serão implementados pelos programadores na fase seguinte, contudo, para que fosse possível desenvolver modelos integrados com \textit{frameworks} e atender aos requisitos do método, surgiu a necessidade de uma linguagem diagramática baseada na linguagem UML, que será melhor abordada na Seção~\ref{sec-frameweb-tools} através das ferramentas que foram desenvolvidas especificamente para o método.

%\vitor{Uma seção de um parágrafo só pra dizer que o conteúdo que interessa está na seção seguinte não faz sentido. Junte as duas seções, usando parte do parágrafo acima como introdução. Pode chamá-la de ``Modelos e Ferramentas FrameWeb'' por exemplo.}

\subsection{Modelos}
\label{sec-frameweb-models}

Além da especificação da arquitetura apresentada na Seção~\ref{sec-frameweb-arquitetura-web}, deve-se modelar os artefatos que serão implementados pelos programadores na fase seguinte (implementação), sendo assim, o método propõe quatro diferentes tipos de modelos, todos eles baseados no diagrama de classes da UML:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Modelo de Entidades:} representa os objetos de domínio do problema e seu mapeamento para a persistência em banco de dados relacional. A partir dele são implementadas as classes do pacote Entidade~\cite{souza:masterthesis07};
	
	\item \textbf{Modelo de Persistência:} representa as classes DAO existentes, responsáveis pela persistência das instâncias das classes de entidade. Esse diagrama guia a construção das classes DAO, que pertencem ao pacote Persistência~\cite{souza:masterthesis07};
	
	\item \textbf{Modelo de Aplicação:} representa as classes de serviço, que são responsáveis pela codificação dos casos de uso, e suas dependências. Esse diagrama é utilizado para guiar a implementação das classes do pacote Aplicação e a configuração das dependências entre os pacotes Controle, Aplicação e Persistência, ou seja, quais classes de ação dependem de quais classes de serviço e quais DAOs são necessários para que as classes de serviço alcancem seus objetivos~\cite{souza:masterthesis07};
	
	\item \textbf{Modelo de Navegação:} representa os diferentes componentes que formam a camada de Lógica de Apresentação, como páginas Web, formulários HTML e classes de ação do \textit{framework} \textit{Front Controller}~\cite{souza:masterthesis07}.
\end{itemize}

\subsection{Ferramentas FrameWeb}
\label{sec-frameweb-tools}

Para que fosse possível desenvolver modelos integrados com \textit{frameworks} e atender aos requisitos do método, surgiu a necessidade de uma linguagem específica, e por conta dos modelos FrameWeb serem baseados na UML, qualquer editor UML poderia ser utilizado para construir seus modelos. No entanto, para garantir que os modelos sejam construídos utilizando apenas construtos válidos para o FrameWeb, a sintaxe da linguagem FrameWeb foi especificada formalmente por meio de meta-modelos~\cite{martins-souza:webmedia15}, seguindo a abordagem MDD (\textit{Model-driven Development} ou Desenvolvimento Orientado a Modelos).

A partir do meta-modelo do FrameWeb, foi construído o FrameWeb Editor~\cite{campos-souza:webmedia17}, que oferece um ambiente gráfico baseado na plataforma Eclipse RCP (\textit{Rich Client Platform}) e que possibilita a elaboração destes diagramas, bem como a definição da plataforma de programação e dos \textit{frameworks} utilizados. A Figura~\ref{fig-frameweb-editor-overview} apresenta uma visão geral do editor, que possui do lado esquerdo o \textit{Project Explorer} para visualização do projeto, no lado direito apresenta um painel com as opções para criação de componentes de acordo com o modelo utilizado, na parte de baixo são mostradas as opções para configuração de um modelo, método ou atributo selecionado, e por fim, ao centro, temos as representações dos modelos, \textit{frameworks} e configuração de projeto.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\columnwidth]{figuras/frameweb-editor-overview.png}
	\caption{Visão geral do FrameWeb Editor.}
	\label{fig-frameweb-editor-overview}
\end{figure}

Para iniciar um projeto FrameWeb, é necessário instalar o plugin da IDE Eclipse disponível em \url{http://dev.nemo.inf.ufes.br/framewebplugin/} e, em seguida, adicionar a faceta ``FrameWeb Editor''~às configurações de um \textbf{Dynamic Web Project}, criado na IDE Eclipse. Ao adicionar a faceta, automaticamente serão criados os arquivos \textit{Model.frameweb} e \textit{Configuration.frameweb}, necessários para desenvolver com a ferramenta.

O arquivo \textit{Model.frameweb} é a raiz dos modelos, representando todo o quadro principal da Figura~\ref{fig-frameweb-editor-overview}. O arquivo \textit{Configuration.frameweb} é representado pelo item FrameWeb Configuration, encarregado por definir algumas algumas propriedades, tais como \textit{Class Extension} e \textit{Page Extension} (ex: .cs e .html), \textit{Framework Definition Path} --- caminho para o diretório onde os \textit{templates} estão localizados, \textit{Src Path} e \textit{View Path} --- caminho para os diretórios onde as classes e páginas \textit{Web} serão geradas, respectivamente.

Para fins de simplificação do anteprojeto, será apresentado apenas o diagrama do Modelo de Entidades do método FrameWeb. Para exemplificação do Modelo de Entidades, vamos considerar o seguinte exemplo:

Temos duas classes de entidade, Empresa e Funcionario. De uma Empresa devem ser informados: razão social, nome fantasia e funcionários. De um Funcionario devem ser informados: nome, sobrenome e a empresa a qual ele pertence. Um Funcionario deve obrigatoriamente pertencer a uma única empresa, e uma empresa deve possuir zero ou vários funcionários, como mostra a Figura~\ref{fig-frameweb-entity-model}. Os resultados alcançados com esse Modelo de Entidades serão apresentados ao final da Seção~\ref{sec-aspnet-core}.

% \vitor{A Figura~\ref{fig-frameweb-entity-model} não foi explicada, o que significa que também não foi explicado ao leitor o que é um modelo de entidades. Neste capítulo, todos os modelos de FrameWeb seriam explicados. Você pode não exemplificar todos, mas ao menos dizer o nome dos 4 modelos e pra que cada um serve tem que ter neste capítulo. Caso prefira manter as seções~\ref{sec-frameweb-modelos} e~\ref{sec-frameweb-tools} separadas, você pode explicar os modelos lá na Seção\ref{sec-frameweb-modelos}. Além disso, visto que o modelo do SCAP será apresentado em outro capítulo na monografia, quando chegarmos lá vai ser melhor ilustrar o FrameWeb neste capítulo com um modelo diferente. No capítulo sobre FrameWeb no livro em homenagem ao Falbo tem o exemplo do Oldenburg, você poderia usar ele.}

%\textbf{Obs:} O diagrama da Figura~\ref{fig-frameweb-entity-model} não necessariamente conferece com o modelo final do SCAP, servindo apenas como ilustração.

% TODO criar outro exemplo
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{figuras/frameweb-entity-model.png}
	\caption{Exemplo de diagrama do Modelo de Entidades feito no FrameWeb Editor.}
	\label{fig-frameweb-entity-model}
\end{figure}

A partir do editor gráfico e do ferramental disponibilizado pela plataforma Eclipse, foi desenvolvido um gerador de código para modelos FrameWeb~\cite{almeida-et-al:webmedia17,zupeli-souza:webmedia18}, que pode ser estendido através de \textit{templates} feitos com o \textit{template engine} JTwig\footnote{\url{https://github.com/jtwig/jtwig}}~\cite{lsilva:ic}, possibilitando a geração de código para diferentes plataformas e \textit{frameworks} sobre modelos construídos com o FrameWeb Editor.

Para que o gerador de código possa ser utilizado, o item FrameWeb Configuration precisa estar devidamente configurado e, obrigatoriamente ter incluso no projeto a definição da linguagem de programação e as definições dos \textit{frameworks} a serem utilizados. No repositório oficial do projeto\footnote{\url{https://github.com/nemo-ufes/FrameWeb}} estão disponíveis algumas definições de linguagens e \textit{frameworks} prontas para serem baixadas e aplicadas em projetos que contenham a faceta do FrameWeb Editor, bastando colá-las diretamente na raiz do projeto de desejo, onde serão automaticamente reconhecidas. A Figura~\ref{fig-frameweb-templates-dir} mostra como deve ficar a organização do projeto após a aplicação das definições de linguagem e \textit{frameworks}. Ressalta-se que as definições de C\# e dos \textit{frameworks} .NET Core são uma contribuição deste trabalho.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{figuras/frameweb-templates-list.png}
	\caption{Estrutura de definições de linguagem e \textit{frameworks}.}
	\label{fig-frameweb-templates-dir}
\end{figure}

O arquivo \textit{CSharp.frameweb} serve como definição dos tipos de dados da linguagem escolhida, sejam tipos primitivos ou complexos. Apesar de possuir a extensão .frameweb e estar visível no quadro de modelagem, este não possui uma interface visual para ser configurado como ocorre com o item FrameWeb Configuration, necessitando modificar o arquivo em modo texto. A Figura~\ref{fig-frameweb-language-def} mostra como o arquivo é configurado.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{figuras/frameweb-language-def.png}
	\caption{Definição de linguagem para C\#.}
	\label{fig-frameweb-language-def}
\end{figure}

No diretório \textit{``aspnetcore/''} temos as definições dos \textit{frameworks} e seus \textit{templates}. Para cada \textit{framework}, devemos ter definidos os nomes dos arquivos de template que os representará no momento da geração de código, como mostrado na Figura~\ref{fig-frameweb-framework-def}, onde as propriedades \textit{Class Template} e \textit{Enumeration Class Template} da definição do \textit{framework} ORM ``EF Core Data''~identificam os arquivos \textit{EntityClassTemplate.twig} --- template para classes de entidade e \textit{EnumerationClassTemplate.twig} --- template para enumerações. Estes arquivos se encontram no diretório \textit{``aspnetcore/templates/''}, previamente definido no item FrameWeb Configuration, como mostrado na Figura~\ref{fig-frameweb-editor-overview}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{figuras/frameweb-framework-def.png}
	\caption{Definições de arquivos de template para um \textit{framework} ORM.}
	\label{fig-frameweb-framework-def}
\end{figure}

%\vitor{Você poderia citar seu próprio trabalho (relatório de IC) no parágrafo acima. Pode só colocar a referência no final da penúltima frase (que fala do JTwig) ou então falar mais sobre sua IC (que as ferramentas citadas anteriormente foram integradas no Eclipse, etc.). Por fim, adicione uma nota de rodpé com a URL do site do JTwig quando ele é mencionado.}

Os \textit{templates} são feitos utilizando o \textit{template engine} JTwig, onde podemos personalizar o conteúdo de cada arquivo a ser gerado utilizando as marcações ``\{\{ x \}\}''~para inserção de valores e ``\{\% x \%\}''~para utilização de fluxos de controles (ex: \textit{if statements} e \textit{loops}). Devemos considerar que alguns atributos pré-definidos pela ferramenta estarão disponíveis para serem utilizados pelo \textit{template engine} no momento da geração de código, tais como \textit{package} --- informações sobre pacote ou \textit{namespace} da classe, \textit{class} --- informações da classe, \textit{attributes} --- informações dos atributos pertencentes à classe, e outros, podendo variar de acordo com a natureza do elemento a ser renderizado (ex: classe de entidade, página \textit{Web}). A Figura~\ref{fig-frameweb-template-fragment} mostra parte de um template de classe de entidade.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/frameweb-template-fragment.png}
	\caption{Fragmento do \textit{template} de classes de entidade para o \textit{framework} ORM EF Core}
	\label{fig-frameweb-template-fragment}
\end{figure}

Ao clicar com o botão direito do mouse em algum espaço em branco do quadro principal dos modelos e selecionar a opção ``\textit{Generate Source Code}'', caso tudo esteja correto, todos os modelos serão processados pelo gerador de código, fazendo com que cada classe, enum, interface e elementos da \textit{view} sejam renderizados pelo \textit{template engine} e salvos como arquivo nos diretórios especificados em FrameWeb Configuration. 

%\vitor{Explique um pouco também a Figura~\ref{fig-frameweb-template-fragment}: o gerador de código passa pelo \textit{template} subsituindo os valores e processando comandos de controle a partir de dados lidos do modelo, gerando assim o código.}

\section{ASP.NET Core MVC}
\label{sec-aspnet-core}

Considerado como a nova \textit{stack} da Microsoft, o .NET Core surgiu para substituir o clássico .NET Framework. Re-implementado do zero e lançado em 2016, agora com uma vertente \textit{open-source}, mais performático, multiplaforma e moderno, o .NET Core vem conquistando espaço no mercado, com destaque para o ASP.NET Core, seu modelo de projeto voltado para o desenvolvimento de aplicações Web~\cite{aspnet:core}.

Para aprendizado e melhor entendimento da plataforma, foram feitos os cursos Iniciando com ASP.NET Core\footnote{\url{https://desenvolvedor.io/curso-online-iniciando-com-asp-net-core}} e Dominando o ASP.NET MVC Core\footnote{\url{https://desenvolvedor.io/curso-online-dominando-o-asp-net-mvc-core}} da plataforma \textit{desenvolvedor.io}~\cite{aspnet:devio}, assim como uma leitura parcial da documentação oficial~\cite{aspnet:core}.

Para fazer com que o FrameWeb Editor seja compatível com o ASP.NET Core MVC, precisamos definir o conjunto de \textit{frameworks} que o compõem e serão utilizados para desenvolver este trabalho.

A plataforma .NET Core possui uma implementação própria para seu \textit{framework} de DI, sendo derivado do \textit{namespace} Microsoft.Extensions, que contém funcionalidades comuns à toda plataforma .NET Core. Com uma abordagem de injeção de dependência baseada em construtor, devemos prover as dependências requisitadas diretamente nos argumentos do construtor das classes a qual queremos que a injeção seja feita. Além disso, por trazer uma proposta modular, precisamos também especificar as classes dos objetos a serem injetados quando solicitada uma interface ou classe concreta, sendo também necessário apontar o tempo de vida de cada serviço de injeção de dependência. Existem três diferentes tipos de serviços de injeção de dependências, são eles:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Singleton:} cria uma única instância de classe que será utilizada e compartilhada por toda a aplicação;
	
	\item \textbf{Scoped:} cria uma única instância de classe por escopo, ou seja, por requisição, sendo compartilhada unicamente dentro do escopo a qual está inserida;
	
	\item \textbf{Transient:} cria uma instância de classe a cada dependência solicitada e nunca a compartilha.
\end{enumerate}

A Figura~\ref{fig-frameweb-aspnet-di} mostra como as injeções de dependência são configuradas no arquivo \textit{Startup.cs} --- arquivo de configurações de um projeto ASP.NET Core MVC, através das chamadas de \textit{AddScoped}, \textit{AddTransient} ou \textit{AddSingleton}. Já a Figura~\ref{fig-frameweb-aspnet-service-di} ilustra como uma dependência deve ser solicitada através do construtor, fazendo com que a interface IEmpresaRepository seja injetada com uma instância de EmpresaRepository.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\columnwidth]{figuras/frameweb-aspnet-di.png}
	\caption{Definição das classes de objetos a serem injetados.}
	\label{fig-frameweb-aspnet-di}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{figuras/frameweb-aspnet-service-di.png}
	\caption{Formato de injeção de dependência por construtor.}
	\label{fig-frameweb-aspnet-service-di}
\end{figure}

Como \textit{framework} de ORM, será utilizado o EF Core (\textit{Entity Framework Core}), que atua tanto no mapeamento de objetos quanto na abstração das interações com o banco de dados relacional. O mapeamento das classes de entidade pode ser feito através de \textit{Data Annotations}, conhecidas como atributos em C\#. Os atributos são inseridos logo acima das definições de cada propriedade das classes, e nesse contexto têm como função indicar \textit{constraints} das tabelas e colunas no banco de dados. Ex: \textbf{[Key]} indica que a propriedade será chave primária, \textbf{[Required]} indica que a propriedade não poderá ter valor nulo, \textbf{[ForeignKey(``PropertyId'')]} indica qual o nome da propriedade que será chave estrangeira da propriedade anotada, etc.).

Ao criar e aplicar uma \textit{migration}, serão geradas tabelas referentes à cada classe de entidade, herdando suas \textit{constraints} e relacionamentos e as inserindo no banco de dados. As figuras~\ref{fig-frameweb-aspnet-ef-data-annotations} e~\ref{frameweb-aspnet-entity-table} mostram o resultado do mapeamento das classes Empresa e Funcionario.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/frameweb-aspnet-ef-data-annotations.png}
	\caption{Anotações das propriedades das classes Empresa e Funcionario.}
	\label{fig-frameweb-aspnet-ef-data-annotations}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/frameweb-aspnet-entity-table.png}
	\caption{Tabelas geradas a partir das classes Empresa e Funcionario.}
	\label{frameweb-aspnet-entity-table}
\end{figure}

O ASP.NET Core MVC também possibilita a utilização do padrão DAO, requerido pelo FrameWeb. A princípio, para termos acesso ao banco de dados por uma abordagem \textit{code first}, precisamos de uma classe de contexto de banco de dados, que precisa obrigatoriamente herdar DbContext ou IdentityDbContext. Este último tem como finalidade incluir o \textit{framework} de segurança \textit{Identity}, que ainda será abordado.

Na Figura~\ref{fig-frameweb-aspnet-ef-dao}, podemos ver a classe ApplicationDbContext, que herda IdentityDbContext. Nela temos definidas as propriedades Empresas e Funcionarios, sendo ambas do tipo DbSet<?>, indicando para o Entity Framework Core que as entidades Empresa e Funcionario poderão ser manipuladas no banco de dados através das propriedades Empresas e Funcionarios.

Através da classe EmpresaRepository, que implementa a interface IEmpresaRepository, podemos definir o padrão DAO. Essa classe possui uma propriedade do tipo ApplicationDbContext, suprida via injeção de dependência. Aqui temos alguns métodos de CRUD (\textit{Create, Read, Update and Delete}) que fazem a utilização de ApplicationDbContext para prover métodos de manipulação de banco de dados com maior nível de abstração, sendo utilizados pelas classes de serviço, onde objetos de classes DAO são injetados.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/frameweb-aspnet-ef-dao.png}
	\caption{Definição da classe DAO EmpresaRepository, que recebe ApplicationDbContext por injeção de dependência.}
	\label{fig-frameweb-aspnet-ef-dao}
\end{figure}

O \textit{framework} Front Controller do ASP.NET Core MVC encontra-se integrado à plataforma, assim como o \textit{framework} de injeção de dependência, sendo genericamente chamado de \textit{Controller}. As classes de controle trabalham em conjunto com o \textit{template engine} Razor, a qual é responsável por construir as interfaces de usuário da aplicação e submeter informações para as controladoras.

As trocas de informações entre Controllers e Razor Pages são feitas através de objetos de classes conhecidas como ViewModels, que funcionam como DTOs (\textit{Data Transfer Object}), servindo apenas para transferir dados entre cliente e servidor. A Figura~\ref{fig-frameweb-aspnet-view-models} mostra as ViewModels das classes Empresa e Funcionario, onde estão definidas as \textit{Data Annotations} para validação do lado do cliente, podendo também haver diferentes propriedades, mas que não foram necessárias neste exemplo.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/frameweb-aspnet-view-models.png}
	\caption{ViewModels das classes Empresa e Funcionario.}
	\label{fig-frameweb-aspnet-view-models}
\end{figure}

Uma classe de controle deve herdar Controller e implementar ações com métodos do tipo GET e POST. Métodos do tipo GET geralmente servem para consultar informações, podendo assim requisitar páginas \textit{Web}. Ações do tipo POST geralmente servem para enviar informações ao servidor, onde serão processadas.

A Figura~\ref{fig-frameweb-aspnet-controller} mostra os métodos Create GET e POST (com anotação \textbf{[HttpPost]}) da classse EmpresasController. O primeiro retorna um ViewResult através da função View(), a qual irá buscar no diretório \textit{``$\sim$/Views/<ControllerName=Empresas>/<ActionName=Create>''} por um arquivo Create.cshtml, que será renderizado pelo Razor, como mostra a Figura~\ref{fig-frameweb-aspnet-razor}. O segundo faz a validação de EmpresaViewModel e cria uma nova empresa no banco de dados através do uso da interface IEmpresaService, injetada com um objeto do tipo EmpresaService. Por fim redirecionando para a ação Details, ou retornando para página Create (já populada por EmpresaViewModel) em caso de falha na validação.

Para poupar os esforços de copiar um atributo por vez das ViewModels para as Models (classes de entidade), foi utilizada a biblioteca AutoMapper,\footnote{\url{https://automapper.org/}} que tem como função mapear os atributos de ViewModels para Models e vice-versa.

%Especialmente para o Modelo de Navegação, serão necessárias algumas adaptações feitas manualmente, pois o FrameWeb Editor não é capaz de gerar ViewModels (ou DTOs). Para isso, precisaremos criar cópias das classes de entidade e acrescentar o sufixo ViewModel, configurar os atributos das propriedades para validação e adequar as controladoras para trabalharem com ViewModels ao invés de diretamente com as Models.

%\vitor{Esse parágrafo acima você pode suprimir deste capítulo e deixar para mencionar isso quando for apresentar a implementação do SCAP. Faz parte da contribuição do seu trabalho em verificar se o FrameWeb se adequa ao novo framework.}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/frameweb-aspnet-controller.png}
	\caption{Ações GET e POST de Create, pertencentes à classe EmpresasController.}
	\label{fig-frameweb-aspnet-controller}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/frameweb-aspnet-razor.png}
	\caption{Template da página Create.}
	\label{fig-frameweb-aspnet-razor}
\end{figure}
\newpage
Por fim, o \textit{framework} de segurança Identity funciona através de Areas (subsistemas), bastando importá-lo no projeto para que o sistema de autenticação e autorização funcione. Apesar da facilidade de incluir um sistema de segurança, o Identity traz um formato padrão de usuário, contendo informações básicas como \textit{username}, \textit{email}, \textit{phone} e outros, impedindo que usuários possam ser relacionados com outras entidades.

Para customizar um usuário, precisamos criar uma classe que herde IdentityUser, tornando necessário definir a herança do nosso ApplicationDbContext como IdentityDbContext<CLASSE\_USUARIO\_CUSTOMIZADO>. Apenas dessa forma o Identity irá entender que deve mapear a classe de usuário customizado ao invés da padrão. Ao incluir as propriedades e relações de interesse na nova classe de usuário, precisamos criar e aplicar uma \textit{migration} para que o banco de dados seja atualizado. Através da classe de serviço UserManager, nativa do Identity, podemos manipular informações sensíveis dos usuários. %A Figura~\ref{fig-frameweb-aspnet-identityuser} mostra como um usuário customizado deve ser configurado.

%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[width=.8\linewidth]{figuras/frameweb-aspnet-identityuser.png}
%	\caption{\textbf{[Spoiler]} Usuário Pessoa (herdado por Secretario e Professor) do SCAP.}
%	\label{fig-frameweb-aspnet-identityuser}
%\end{figure}

Muitas partes foram abstraídas por questões de simplificação, portanto foram apresentados apenas fragmentos das partes mais importantes para entendimento do ASP.NET Core MVC. A Figura~\ref{fig-frameweb-aspnet-sistema-exemplo} mostra uma parte do sistema resultante dos exemplos feitos nesta seção, onde foi criada uma empresa de nome fantasia ``Ponto Frio'' e dois funcionários bem sugestivos. A interface foi feita utilizando a \textit{feature} de \textit{scaffolding} da ferramenta dotnet-aspnet-codegenerator\footnote{\url{https://www.nuget.org/packages/dotnet-aspnet-codegenerator/}}, nativamente inclusa no Visual Studio.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{figuras/frameweb-aspnet-sistema-exemplo.png}
	\caption{Tela de detalhes de uma empresa do sistema de exemplo para o anteprojeto.}
	\label{fig-frameweb-aspnet-sistema-exemplo}
\end{figure}

% \vitor{Só isso? É preciso falar mais sobre o .NET Core. Quais são os componentes que você vai usar (ASP.NET MVC? Entity Framework?) Qual a relação deles com as categorias suportadas por FrameWeb (ASP.NET é Front Controller? Entity Framework ORM? Qual é o framework de injeção de dependências? E o de segurança?). De repente mostra uma captura de tela do Visual Studio que você menciona na introdução, ilustrando a arquitetura geral de uma aplicação com .NET Core por exemplo (pode ser um Hello World simples pra não dar \textit{spoiler} da arquitetura do SCAP que virá em outro capítulo da monografia).}

%%% Início de seção. %%%
%\section{Seções e Subseções}
%\label{sec-fundteo-secoes}

%O documento é organizado em capítulos (\texttt{\textbackslash chapter\{\}}), seções (\texttt{\textbackslash section\{\}}), subseções (\texttt{\textbackslash subsection\{\}}), sub-subseções (\texttt{\textbackslash subsubsection\{\}}) e assim por diante. Atenção, porém, a não criar estruturas muito profundas (sub-sub-sub-...) pois o documento não fica bem estruturado.


%%% Início de seção. %%%
%\subsection{Referências a seções}
%\label{sec-fundteo-secoes-refs}

%Cada parte do documento (capítulo, seção, etc.) deve possuir um rótulo logo abaixo de sua definição. Por exemplo, este capítulo é definido com \texttt{\textbackslash chapter\{Introdução\}} seguido por \texttt{\textbackslash label\{sec-fundteo\}}. Assim, podemos fazer referências cruzadas usando o comando \texttt{\textbackslash ref\{rótulo\}}: ``O Capítulo~\ref{sec-fundteo} começa com a Seção~\ref{sec-fundteo-secoes}, que é ainda subdividida nas subseções~\ref{sec-fundteo-secoes-refs} e~\ref{sec-fundteo-secoes-sobrerefs}.

%Para melhor organização das partes do documento, sugere-se primeiro utilizar o prefixo \texttt{sec-} (para diferenciar de referências à figuras, tabelas, etc. quando usarmos o comando \texttt{\textbackslash ref\{\}}) e também representar a hierarquia das seções nos rótulos. Por exemplo, o Capítulo~\ref{sec-fundteo} tem rótulo \texttt{sec-fundteo}, sua Seção~\ref{sec-fundteo-secoes} tem rótulo \texttt{sec-fundteo-secoes} e a Subseção~\ref{sec-fundteo-secoes-refs} tem rótulo \texttt{sec-fundteo-secoes-refs}.



%%% Início de seção. %%%
%\subsection{Sobre referências cruzadas}
%\label{sec-fundteo-secoes-sobrerefs}

%Nas próximas seções, veremos que é possível fazer referência cruzada não só a seções mas também a listagens de código, figuras, tabelas, etc. Em todos estes casos, quando nos referimos à Seção X, Listagem Y ou Figura Z, consideramos que estes são os nomes próprios destes elementos e, portanto, usa-se a primeira letra maiúscula. Isso pode ser visto na Subseção~\ref{sec-fundteo-secoes-refs}, acima. A exceção é quando nos referimos a vários elementos ao mesmo tempo, por exemplo: ``as subseções~\ref{sec-fundteo-secoes-refs} e~\ref{sec-fundteo-secoes-sobrerefs}''.

%Por fim, ao usar o comando \texttt{\textbackslash ref\{\}}, sugere-se separá-lo da palavra que vem antes dele com um \textasciitilde\ ao invés de espaço. Por exemplo: \texttt{o Capítulo\textasciitilde \textbackslash ref\{sec-fundteo\}}. Isso faz com que o \latex não quebre linha entre a palavra \texttt{capítulo} e o número do capítulo.




%%% Início de seção. %%%
%\section{Citações Bibliográficas}
%\label{sec-fundteo-citacoes}

%Este documento utiliza a ferramenta de gerenciamento de referências bibliográficas do \latex, chamada \emph{BibTeX}. O arquivo \texttt{bibliografia.bib}, referenciado no arquivo \latex principal deste documento, contém algumas referências bibliográficas de exemplo. Assim como capítulos, seções, etc., tais referências também possuem rótulos, especificados como primeiro parâmetro de cada entrada (ex.: \texttt{@incollection\{albert1999internet, ...\}}.

%Sugere-se um padrão para rótulos de referências bibliográficas para que fique claro também no código \latex qual referência está sendo citada. Por exemplo, ao citar a referência \texttt{dijkstra1959note}, sabemos que é um artigo escrito por \emph{Souza} e outros, publicado no \emph{SESAS} em \emph{2013} (geralmente a pessoa que citou sabe que publicação é SESAS e quem é Souza).

%Para citar uma referência bibliográfica contida no arquivo \emph{BibTeX}, basta usar seu rótulo como parâmetro de um de dois comandos possíveis de citação:

%\begin{itemize}
%\item O comando \texttt{\textbackslash cite\{\}} efetua uma citação tradicional, colocando o nome do(s) autor(es) e o ano entre parênteses. Por exemplo, \texttt{\textbackslash cite\{albert1999internet\}} é transformado em \cite{albert1999internet};





%\item O comando \texttt{\textbackslash citeonline\{\}} efetua uma citação integrada ao texto, colocando o nome do(s) autor(es) direto no texto e somente o ano entre parênteses. Por exemplo, ``de acordo com \texttt{\textbackslash citeonline\{albert1999internet\}}'' é transformado em: de acordo com \citeonline{albert1999internet};
%\end{itemize}

%Também é possível citar vários trabalhos de uma só vez, separando os rótulos das referências bibliográficas com uma vírgula dentro do comando apropriado. Por exemplo, \texttt{\textbackslash cite\{dijkstra1959note,lattes1947observations\}} \cite{dijkstra1959note,lattes1947observations}.

%Os trabalhos citados são automaticamente incluídos na seção de referências bibliográficas, ao final do documento. Tudo é formatado automaticamente segundo padrões da ABNT.



%%% Início de seção. %%%
%\section{Listagens de Código}
%\label{sec-fundteo-listagens}

%O pacote \texttt{listings}, incluído neste template, permite a inclusão de listagens de código. Análogo ao já feito anteriormente, listagens possuem rótulos para que possam ser referenciadas e sugerimos uma regra de nomenclatura para tais rótulos: usar como prefixo o rótulo do capítulo, substituindo \texttt{sec-} por \texttt{lst-}.

%A Listagem~\ref{lst-intro-exemplo}, por exemplo, possui o rótulo \texttt{lst-intro-exemplo} e representa o código que foi usado no próprio documento para exibir as listagens desta seção. Como podemos ver, a sugestão é que os arquivos de código sejam colocados dentro da pasta \texttt{codigos/} e tenham nome idêntico ao rótulo, colocando a extensão adequada ao tipo de código.

%\lstinputlisting[label=lst-intro-exemplo, caption=Exemplo de código \latex para inclusão de listagens de código., float=htpb]{codigos/lst-intro-exemplo.tex}

%A Listagem~\ref{lst-intro-outroexemplo} mostra um exemplo de listagem com especificação da linguagem utilizada no código. O pacote \texttt{listings} reconhece algumas linguagens\footnote{Veja a lista de linguagens suportadas em \url{http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source\_Code\_Listings\#Supported_languages}.} e faz ``coloração'' de código (na verdade, usa \textbf{negrito} e não cores) de acordo com a linguagem. O parâmetro \texttt{float=htpb} incluído em ambos os exemplos impede que a listagem seja quebrada em diferentes páginas.

%\lstinputlisting[label=lst-intro-outroexemplo, caption=Exemplo de código \java especificando linguagem utilizada., language=Java, float=htpb]{codigos/lst-intro-outroexemplo.java}



%%% Início de seção. %%%
%\section{Figuras}
%\label{sec-fundteo-figuras}

%Figuras podem ser inseridas no documento usando o \emph{ambiente} \texttt{figure} (ou seja, \texttt{\textbackslash begin\{figure\}} e \texttt{\textbackslash end\{figure\}}) e o comando \texttt{\textbackslash includegraphics\{\}}. Existem alguns outros elementos e propriedades úteis de serem configuradas, resultando no código exibido na Listagem~\ref{lst-intro-figuras}.

%\lstinputlisting[label=lst-intro-figuras, caption=Código \latex utilizado para inclusão das figuras na Seção~\ref{sec-fundteo-figuras}., float=htpb]{codigos/lst-intro-figuras.tex}

%O comando \texttt{\textbackslash centering} centraliza a figura na página. A opção \texttt{width} do comando \texttt{\textbackslash includegraphics\{\}} determina o tamanho da figura e usa-se \texttt{\textbackslash textwidth} (opcionalmente multiplicado por um número) para se referir à largura da página.

%O parâmetro do comando \texttt{\textbackslash includegraphics\{\}} indica onde a imagem pode ser encontrada. Foi criado o diretório \texttt{figuras/} para conter as figuras do documento, dando uma melhor organização aos arquivos. Ao abrir esta pasta, repare que as figuras possuem duas versões---uma em \texttt{.eps} e outra em \texttt{.pdf}---e que o comando \texttt{\textbackslash includegraphics\{\}} não especifica a extensão. Isso se dá porque o \latex possui um compilador para formato PostScript (\texttt{latex}) que espera as imagens em \texttt{.eps} e um compilador para PDF (\texttt{pdflatex}) que espera as imagens em \texttt{.pdf}.

%Por fim, o comando \texttt{\textbackslash caption\{\}} especifica a descrição da figura e \texttt{\textbackslash label\{\}}, como de costume, estabelece um rótulo para permitir referência cruzada de figuras. Note ainda que é utilizada a mesma estratégia de nomenclatura de rótulos usada nas listagens, porém utilizando o prefixo \texttt{fig-}.

%As figuras~\ref{fig-intro-nemologo} e~\ref{fig-intro-exemplosideways} mostram o resultado do código da Listagem~\ref{lst-intro-figuras}. A Figura~\ref{fig-intro-exemplosideways}, em particular, utiliza o pacote \texttt{rotating} para mostrar figuras largas em modo paisagem. Basta usar o ambiente \texttt{sidewaysfigure} ao invés de \texttt{figure}.

%\begin{figure}
%\centering
%\includegraphics[width=.25\textwidth]{figuras/image-home.png} 
%\caption{Exemplo de figura.}
%\label{fig-intro-nemologo}
%\end{figure}

%\begin{sidewaysfigure}
%\centering
%\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-intro-exemplosideways} 
%\caption{Exemplo de figura em modo paisagem: um modelo de objetivos~\cite{souza-mylopoulos:spe13}.}
%\label{fig-intro-exemplosideways}
%\end{sidewaysfigure}



%%% Início de seção. %%%
%\section{Tabelas}
%\label{sec-fundteo-tabelas}

%Tabelas são um ponto  do \latex. Elas são complicadas de fazer e, dependendo da complexidade da tabela (muitas células mescladas, por exemplo), vale a pena construi-las em outro programa (por exemplo, em seu editor de texto favorito), converter para PDF e inclui-las no documento como figuras. Mostramos, no entanto, alguns exemplos de tabela a seguir. O código utilizado para criar as tabelas encontra-se nas listagens~\ref{lst-intro-tabelas01} e~\ref{lst-intro-tabelas02}. 

%\lstinputlisting[label=lst-intro-tabelas01, caption=Código \latex utilizado para inclusão das tabelas~\ref{tbl-intro-exemplo01} e~\ref{tbl-intro-exemplo02}., float=htpb]{codigos/lst-intro-tabelas01.tex}

%\lstinputlisting[label=lst-intro-tabelas02, caption=Código \latex utilizado para inclusão da Tabela~\ref{tbl-intro-exemplo03}., float=htpb]{codigos/lst-intro-tabelas02.tex}

% Exemplo de tabela 01:
%\begin{table}
%\caption{Exemplo de tabela com diferentes alinhamentos de conteúdo.}
%\label{tbl-intro-exemplo01}
%\centering
%\begin{tabular}{ | c | l | r | p{40mm} |}\hline
%\textbf{Centralizado} & \textbf{Esquerda} & \textbf{Direita} & \textbf{Parágrafo}\\\hline
%C & L & R & Alinhamento de tipo parágrafo especifica largura da coluna e quebra o texto %automaticamente.\\
%\hline
%Linha 2 & Linha 2 & Linha 2 & Linha 2\\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{table}

% Exemplo de tabela 02:
%\begin{table}
%\caption{Exemplo que especifica largura de coluna e usa lista enumerada (adaptada de~\cite{souza-mylopoulos:spe13}).}
%\label{tbl-intro-exemplo02}
%\centering
%\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
%\begin{small}
%\begin{tabular}{ | p{15mm} | p{77mm} | p{55mm} |}\hline
%\textbf{\textit{AwReq}} & \textbf{Adaptation strategies} & \textbf{Applicability conditions}\\\hline

%AR1 &
%\vspace{-2mm}\begin{enumerate}[topsep=0cm, partopsep=0cm, itemsep=0cm, parsep=0cm, leftmargin=0.5cm]
%\item \textit{Warning(``AS Management'')}
%\item \textit{Reconfigure($\varnothing$)}
%\end{enumerate}\vspace{-4mm} &
%\vspace{-2mm}\begin{enumerate}[topsep=0cm, partopsep=0cm, itemsep=0cm, parsep=0cm, %leftmargin=0.5cm]
%\item Once per adaptation session;
%\item Always.
%\end{enumerate}\vspace{-4mm}
%\\\hline

%AR2 &
%\vspace{-2mm}\begin{enumerate}[topsep=0cm, partopsep=0cm, itemsep=0cm, parsep=0cm, leftmargin=0.5cm]
%\item \textit{Warning(``AS Management'')}
%\item \textit{Reconfigure($\varnothing$)}
%\end{enumerate}\vspace{-4mm} &
%\vspace{-2mm}\begin{enumerate}[topsep=0cm, partopsep=0cm, itemsep=0cm, parsep=0cm, leftmargin=0.5cm]
%\item Once per adaptation session;
%\item Always.
%\end{enumerate}\vspace{-4mm}
%\\\hline
%\end{tabular}
%\end{small}
%\end{table}

% Exemplo de tabela 03:
%\begin{table}
%\caption{Exemplo que mostra equações em duas colunas (adaptada de~\cite{souza-mylopoulos:spe13}).}
%\label{tbl-intro-exemplo03}
%\centering
%\vspace{1mm}
%\fbox{\begin{minipage}{.98\linewidth}
%\begin{minipage}{0.51\linewidth}
%\vspace{-4mm}
%\begin{eqnarray}
%\Delta \left( I_{AR1} / NoSM \right) \left[ 0, maxSM \right] > 0\\
%\Delta \left( I_{AR2} / NoSM \right) \left[ 0, maxSM \right] > 0\\
%\Delta \left( I_{AR3} / LoA \right) < 0\\
%\end{eqnarray}
%\vspace{-6mm}
%\end{minipage}
%\hspace{2mm}
%\vline 
%\begin{minipage}{0.41\linewidth}
%\vspace{-4mm}
%\begin{eqnarray}
%\Delta \left( I_{AR11} / VP2 \right) < 0\\
%\Delta \left( I_{AR12} / VP2 \right) > 0\\
%\Delta \left( I_{AR6} / VP3 \right) > 0\\
%\end{eqnarray}
%\vspace{-6mm}
%\end{minipage}
%\end{minipage}}
%\end{table}

